【修議規戰】廖長江指呈請書「古老」 被嘲亂引英國會例子

【修議規戰】廖長江指呈請書「古老」 被嘲亂引英國會例子

2,230
建立時間 (HKT): 1214 14:22

今次修訂議事規則的主將、建制派「班長」立法會議員廖長江表示，部分議員濫用議事規則，拉布成災，導致很多法案和撥款項目長期積壓，浪費公帑，嚴重影響改善民生、促進香港經濟發展的措施。獨立議員朱凱廸即時要求澄清，「很多法案」是什麼意思，但廖長江拒絕澄清。

廖指現時拉布已傷及香港元氣，上一屆立法會點人數和流會次數屢創歷史新高，要求點人數次數近1,500次，虛耗一成大會時間，導致18次流會，直接造成公帑損失超過9,000萬。而今屆拉布情況更是慘不忍睹，因為要處理行為不檢和程序問題、點人數耗用了議會一半時間。廖又批評，拉布對社會造成影響，而導致工程造價飆升，而拉布亦導致癱瘓立法機關，幾個議員合力便可以拉倒法例。

今次議事規則修訂被閹割的其中一個權力，是將議員透過呈請書成立專責委員會的門檻大幅提高，由20位議員在會議上站立便可成立委員會，大幅增加至35人，令日後立法會要調查爭議性的事件，難度大大增加。廖長江批評此制度十分古老，是遠至以159年前的英國西敏寺為藍本，即使英國議會本身亦已廢除此制度：「而家英國嘅呈請書制度，係由公眾提出。」他認為香港要保留此制度，也應與時並進，作出修訂。

公民黨立法會議員楊岳橋指，既然廖長江說修訂要與時並進，並引用英國作為例子，指呈請書制度已改由人民提出，那麼倒不如整套制度與英國看齊：「容許我挑戰廖長江議員或者一眾支持修訂嘅保皇黨議員，不如將相關嘅修訂，交畀香港人？既然言必英美嘅時候，既然外國只要達到某一個人民數目，就可以提出相關嘅呈請，點解香港唔得？點解我哋言必英美時候，我哋就唔夠膽咁做，與其增加35人，不如增加至一萬、兩萬、五萬、十萬個香港人，只要我哋（香港人）提出聯署，立法會就必須處理。保皇黨夠唔夠膽接受呢項挑戰？與其相信外國，不如相信香港人。」

公民黨郭家麒指，英美澳紐均是行民主的制度，議員是一人一票由人民選出來：「我哋有咩資格同人比？佢（廖長江）自己都係小圈子、零票當選嘅議員。有咩資格喺度講英美傳統？」

真係咁樣玩法，保皇狗咪玩死自己？

支持公眾提出呈請